
\section{Assistência Estudantil}
\label{sec:assistencia}

A finalidade do Programa Nacional de Assistência Estudantil -- PNAES --
 é ampliar as condições de permanência dos jovens nas instituições de educação
superior pública federal, conforme preconiza o Decreto nº 7.234, de 19 de julho 
de 2010. 
São objetivos do PNAES:

\begin{enumerate}
 \item Democratizar as condições de permanência dos jovens na educação superior pública federal;
 \item Minimizar os efeitos das desigualdades sociais e regionais na permanência e conclusão da educação superior;
 \item Reduzir as taxas de retenção e evasão; e
 \item Contribuir para a promoção da inclusão social pela educação.
\end{enumerate}

Para se ter acesso aos programas sociais da UnB, o estudante em situação de vulnerabilidade socioeconômica deve estar regularmente matriculado em disciplinas de cursos presenciais de graduação e ser caracterizado junto à Diretoria de Desenvolvimento Social do Decanato de Assuntos Comunitários (DDS/DAC) como PPAES -- Participante dos Programas de Assistência Estudantil). Para tanto, ele deverá participar de um processo de avaliação socioeconômica regido por edital publicado no início de cada semestre letivo no Portal da Assistência Estudantil da UnB. As inscrições nos programas são realizadas pela Internet no endereço eletrônico: \url{www.saeweb.unb.br}.

A Assistência Estudantil na UnB compreende os seguintes programas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Alimentação gratuita no Restaurante Universitário}: permite aos estudantes de graduação e pós-graduação em situação de vulnerabilidade econômica o acesso gratuito às refeições (café da manhã, almoço e jantar).

    \item \textbf{Moradia estudantil}: O Programa Moradia Estudantil Graduação (PME-G) da UnB oferece vagas prioritariamente a estudantes provenientes de fora do Distrito Federal, regularmente matriculados em cursos presenciais de Graduação, caracterizados em situação de vulnerabilidade socioeconômica, e excepcionalmente a estudantes residentes no DF provenientes de zonas rurais e de regiões de difícil acesso ao campus de origem. Para os estudantes da FGA as vagas no PME-G são disponibilizadas somente em forma de auxílio financeiro, de concessão mensal, para moradia estudantil.

    \item \textbf{Auxílio socioeconômico}: consiste em auxílio mensal para alunos PPAES.

    \item \textbf{Vale livro}: em parceria com a Editora UnB, disponibiliza-se aos estudantes de graduação e pós-graduação em situação de vulnerabilidade socioeconômica cinco vales por semestre, com desconto de $10\%$, além dos $40\%$ que são correntemente oferecidos à comunidade acadêmica.

    \item \textbf{Estudo de línguas estrangeiras}: em parceria com o DEX/Escola de Idiomas UnB, disponibiliza aos estudantes PPAES, em cada semestre, até duas vagas por turma, nos cursos de línguas oferecidos pela escola, com isenção de mensalidade.

    \item \textbf{Bolsa Permanência do Ministério da Educação}: é um programa de auxílio financeiro mensal oferecido para estudantes nas seguintes condições: com renda familiar per capita não superior a um salário-mínimo e meio; matriculado em cursos de graduação com carga horária média superior ou igual a cinco horas diárias; que não tenha ultrapassado dois semestres do tempo regulamentar do curso de graduação em que estiver matriculado; ser indígena ou quilombola.
\end{enumerate}